\documentclass[a4j]{jarticle}
%%  packages
\usepackage{amsmath,amssymb,ascmac}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[english]{babel}
\lstset{
 	%枠外に行った時の自動改行
 	breaklines = true,
 	%標準の書体
        basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
        commentstyle=\footnotesize\bfseries,
        keywordstyle=\footnotesize\bfseries,
 	%枠 "t"は上に線を記載, "T"は上に二重線を記載
	%他オプション：leftline，topline，bottomline，lines，single，shadowbox
 	frame = single,
 	%frameまでの間隔(行番号とプログラムの間)
 	framesep = 5pt,
 	%行番号の位置
 	numbers = left,
	%行番号の間隔
 	stepnumber = 1,
	%タブの大きさ
 	tabsize = 4,
 	%キャプションの場所("tb"ならば上下両方に記載)
 	captionpos = t
}

%% math commands
\let \ds \displaystyle
\newcommand{\idiff}[3]{
  \frac{d^{#1} #2}{d #3^{#1}}
}
\newcommand{\diff}[3]{
  \frac{\mathrm{d}^{#1} #2}{\mathrm{d} #3^{#1}}
}
\newcommand{\pdiff}[3]{
  \frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}
}



%% title configuration
\title{東京大学大学院情報理工学系研究科2013年度過去問}
\author{}
\date{}


%% headings
\pagestyle{headings}
\markright{東京大学大学院情報理工学系研究科2013年度過去問}




\begin{document}
%%  begin title page
\thispagestyle{empty}
\maketitle
\pagebreak

\section{}

\begin{screen}
 以下の設問に答えよ．
\end{screen}

\begin{screen}
 (1) $\small\begin{pmatrix}c_1&c_2&c_3&c_4&c_5&c_6&c_7 \end{pmatrix}=\small\begin{pmatrix}1&2&-8&20&-44&92&-188 \end{pmatrix}$に対して，整数$k(\geq 1)$と$k \times k$定数行列$M$の組が存在し，それらは全ての$i=1,2,\cdots,7-k$について次式を満す．
 $$\left(\begin{array}{c} c_{i+1}\\ c_{i+2} \\ \vdots \\ c_{i+k} \end{array} \right) =  M \left(\begin{array}{c} c_{i}\\ c_{i+1} \\ \vdots \\ c_{i+k-1} \end{array} \right)$$
 順に$k=1,2,\cdots$の場合を調べることにより，それらのうちで$k$が最も小さい組を求めよ．
\end{screen}

$k=1$のとき$c_{i+1} = m\cdot c_i$となり不成立．

$k=2$のとき$\ds \begin{pmatrix}c_2 & c_3 \\ c_3 & c_4\end{pmatrix}=M\begin{pmatrix}c_1 & c_2 \\ c_2 & c_3\end{pmatrix}$を解くことにより，$M=\begin{pmatrix}0 & 1 \\ -2 & -3\end{pmatrix}$を得る．このとき，$\ds M\begin{pmatrix}c_{i+1} \\ c_{i+2}\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}c_{i} \\ c_{i+1}\end{pmatrix} \Leftrightarrow c_{i+2} = -3c_{i+1}-2c_i$となり$c_1,c_2,\cdots,c_7$に関して成り立つ．

以上により，$\ds k=2, M=\begin{pmatrix}0 & 1 \\ -2 & -3\end{pmatrix}$

\begin{screen}
 (2)設問(1)の$c_i(i=1,2,\cdots,7)$は，設問(1)で求めた$k$と$M$の組，および実数の定数ベクトル$L(\in \mathbb{R}^{1\times k})$，$N(\in\mathbb{R}^{k \times 1})$を用いて，$c_i=LM^{i-1}N$と表せる．そのようなL,Nの組のひとつを示せ．
\end{screen}

$\ds M^{i-1}\begin{pmatrix}c_1 \\ c_2\end{pmatrix} = M^{i-2}\begin{pmatrix}c_2 \\ c_3\end{pmatrix} = \cdots = \begin{pmatrix}c_i \\ c_{i+1}\end{pmatrix}$となるので，$\ds L=\begin{pmatrix}1 & 0\end{pmatrix}$ , $N=\begin{pmatrix}c_1 \\ c_2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}1 \\ 2\end{pmatrix}$

\begin{screen}
 (3)設問(1),(2)で求めた$M,K,N$を用い，$c_i=LM^{i-1}N$によって$c_8,c_9,\cdots$を定義する．次の行列$C$のランクを求めよ．導出過程も示すこと．
 $$C=
 \begin{pmatrix}
  c_1 & c_2 & c_3 & c_4 & c_5 & c_6 & \cdots & c_{10} \\
  c_2 & c_3 & c_4 & c_5 & c_6 & c_7 & \cdots & c_{11} \\
  c_3 & c_4 & c_5 & c_6 & c_7 & c_8 & \cdots & c_{12} \\
  c_4 & c_5 & c_6 & c_7 & c_8 & c_9 & \cdots & c_{13} \\
  c_5 & c_6 & c_7 & c_8 & c_9 & c_{10} & \cdots & c_{14} \\
  c_6 & c_7 & c_8 & c_9 & c_{10} & c_{11} & \cdots & c_{15} \\
  \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \cdots & \vdots \\
  c_{10} & c_{11} & c_{12} & c_{13} & c_{14} & c_{15} & \cdots & c_{19}
 \end{pmatrix}$$
\end{screen}

$\left\{c_i\right\}$は，漸化式$c_{i+2} = -3c_{i+1}-2c_i$に従う数列であるので，行の基本変形を繰り返すことにより第1行と第2行の成分以外は0にできる．また第1行と第2行は線形独立である．以上により$C$のランクは2である．

\begin{screen}
 (4)設問(1),(2)で求めた$M,N,L$と$k \times k$単位行列$I$を用いて，スカラの$x$を変数とする関数$f(x)=L(I-xM)^{-1}N$を定義する．$f(x)$の$x=0$におけるテイラー級数を$f(x)=f_1+f_2x+f_3x^2+\cdots$とする．$f_i(\in\mathbb{R}),i=1,2,\cdots$を$c_i(=LM^{-1}N),i=1,2,\cdots$を用いて表わせ．導出過程も示すこと．必要ならば対角行列$D$についての次式を用いてよい．
 $$\diff{i}{}{x}(I-xD)^{-1}\Biggr|_{x=0}=i!D^i,i=1,2,\cdots$$
\end{screen}

$M$の固有値は$-1,-2$で対角化可能であるので，対角行列$D$と正則行列$P$を用いて$M=PDP^{-1}$と表せる．
\begin{align*}
 f(x) &= L\left(I - xPDP^{-1}\right)^{-1}N \\
 &= LP\left(I-xD\right)^{-1}P^{-1}N \\
 f_i &= \frac{1}{(i-1)!}\left. \diff{i-1}{}{x}f(x) \right|_{x=0} \\
 &= \left. \frac{1}{(i-1)!}\diff{i-1}{}{x} LP\left(I-xD\right)^{-1}P^{-1}N \right|_{x=0}\\
 \intertext{設問で与えられた式を用いて，}
 &= L \left(PD^{i-1}P^{-1}\right)N \\
 &= LM^{-1}N \\
 &= c_i
\end{align*}

\section{}

\begin{screen}
 実数軸上の関数$f=f(x)$であって，$f(0)=0,f(1)=1$となるものの集合を$\mathcal{F}$とする．$\mathcal{F}$の元$f$に対して，$I=I[f]$を
 $$I[f]=\int_0^1\left[\left\{f(x)\right\}^2+\left\{\diff{}{f(x)}{x}\right\}^2\right]\mathrm{d}x$$
 と定義する．$I$を最小化する$\mathcal{F}$の元を求めたい．以下の設問に答えよ．ただし，本問題において考える関数はすべていたるところで十分滑らかな関数とする．
\end{screen}

\begin{screen}
 (1)任意の$f,g\in\mathcal{F}$と任意の$t\in[0,1]$に対して
 $$I[(1-t)f+tg]\leq(1-t)I[f]+tI[g]$$
 となることを示せ．
\end{screen}

\begin{align*}
 (\mbox{右辺})-(\mbox{左辺}) &= \cdots \\
 &= t(1-t)I[f-g]\geq 0 \\
 ( \because I[f-g]\geq 0 \mbox{かつ，} 0\leq t \leq 1 \mbox{より} & t(1-t)\geq 0  )
\end{align*}

\begin{screen}
 (2)任意の$g\in\mathcal{F}$に対して，
 $$\left. \diff{}{}{t} I[(1-t)f+tg] \right|_{t=0} = 0$$
 が成り立つような$f\in\mathcal{F}$を考える．$f$が満たすべき常微分方程式を導け．その際，次の事実を利用してよい．

 関数$F$が，$G(0)=G(1)=0$となる任意の関数$G$に対して，
 $$\int_0^1G(x)F(x)\mathrm{d}x=0$$
 を満たすなら，$x\in [0,1]$に対して$F(x)=0$である．
\end{screen}

(1)の計算を利用して，

\begin{align*}
 \diff{}{}{t} I[(1-t)f+tg] &= \diff{}{}{t}\Bigl((1-t)I[f]+tI[g]-t(1-t)I[f-g]\Bigr) \\
 &= -I[f] + I[g] + (2t-1)I[f-g] \\
 \left. \diff{}{}{t} I[(1-t)f+tg] \right|_{t=0} &= -I[f]+I[g]+I[f-g] \\
 &= 0
\end{align*}

$I$の定義に代入して整理すると，

\begin{align*}
 & \int_0^1\Bigl\{f(x)\bigl(f(x)-g(x)\bigr) + f'(x)\bigl(f'(x)-g'(x)\bigr)\Bigr\} \mathrm{d}x = 0 \\
 \intertext{部分積分を用いて}
 \Leftrightarrow & \int_0^1f(x)\bigl(f(x)-g(x)\bigr)\mathrm{d}x + \Bigl[ f'(x)\bigl(f(x)-g(x)\bigr) \Bigr]_0^1 - \int_0^1 f''(x)\bigl(f(x)-g(x)\bigr) \mathrm{d}x = 0 \\
 \Leftrightarrow & \int_0^1\bigl(f(x)-f''(x)\bigr)\bigl(f(x)-g(x)\bigr)\mathrm{d}x =0
 \intertext{$G(x)=f(x)-g(x)$と置くと，$G(x)$は$G(0)=G(1)=0$を満たす任意の関数であるので，設問で与えられてた事実を用いて}
 \Rightarrow & f(x)-f''(x) = 0 
\end{align*}

\begin{screen}
 (3)設問(2)で導いた常微分方程式の解は$I$を最小化する．その理由を説明せよ．
\end{screen}

$\diff{}{}{t} I[f+t(g-f)] \bigr|_{t=0} = 0$と変形すると，任意の方向$g-f$に関しての微分が$0$となる極値を考えていることになるから．(詳しくは汎関数の方向微分を参照．)

\begin{screen}
 (3)設問(2)で導いた常微分方程式の解を求めよ．
\end{screen}

特性方程式$r^2-1=0$を解いて，$r=\pm 1$であるから$f(x)=Ae^x + Be^{-x}$と表せる．\\
$f(0)=A+B=0,f(1)=Ae + Be^{-1}=1$を解いて，$\ds A=-B=\frac{e}{e^2-1}$
$$\therefore f(x)=\frac{e}{e^2-1}(e^x-e^{-x})$$

\section{}

\begin{screen}
 ある袋の中には，はじめに黒色の玉1個のみが入っている．その袋に対し，次の作業Aを繰り返す問題を考える．
 
\begin{itemize}
 \item[]作業A:袋の中から玉を無作為に1個取り出し，取り出した玉の色が黒の場合，袋には存在しない色の玉を新たに追加し，取り出した黒色の玉も袋に戻す．黒以外の色の玉であれば，取り出した玉と同色の玉を袋に1つ追加し，取り出した玉も袋に戻す．
\end{itemize}

 袋から取り出すまでは玉は区別できないものとする．以下の設問に答えよ．
\end{screen}

\begin{screen}
 (1) 作業Aを3回繰り返した後，袋の中の玉の色(黒色を除く)が2種となる確率と，3種となる確率をそれぞれ求めよ．
\end{screen}

2種となる確率，$\ds \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3} + \frac{1}{2}\cdot\frac{2}{3} = \frac{1}{2}$ 3種となる確率，$\ds \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}=\frac{1}{6}$

\begin{screen}
 (2) 作業Aを4回繰り返した後，袋の中の玉の色(黒色を除く)が3種となる確率を求めよ．
\end{screen}

$\ds \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}\cdot\frac{1}{4}+\frac{1}{2}\cdot\frac{2}{3}\cdot\frac{1}{4}+\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}\cdot\frac{3}{4} = \frac{3}{8}$

\begin{screen}
 (3) 作業Aを$n$回繰り返したときに袋の中の玉の色(黒色を除く)が1種のみとなる確率は$1/n$となることを示せ．
\end{screen}

$\ds \frac{1}{2}\cdot\frac{2}{3}\cdot \frac{3}{4} \cdots \frac{n-2}{n-1}\cdot\frac{n-1}{n} = \frac{1}{n}$

\begin{screen}
 (4) 作業$A$を$n$回繰り返した後，袋の中の玉の色(黒色を除く)が$m$種類となる確率$q_n(m)$を求めよ．必要ならば，以下に定義する$S(n,m)$を使ってもよい．
 $$S(n,m)=
 \begin{cases}
  S(n-1,m-1) + (n-1)S(n-1,m), & n > m > 0 \\
  1, & n = m \geq 0 \\
  0, & \mbox{それ以外}
 \end{cases}
 $$
\end{screen}

作業を$n-1$回繰り返した後，色が$m-1$種類の場合と$m$種類の場合がある．したがって，$n>m>0$のとき
$$q_n(m) = \frac{1}{n}q_{n-1}(m-1) + \frac{n-1}{n}q_{n-1}(m)$$
が成り立つ．$T(n,m)=n!\cdot q_n(m)$と定義すると，$T(n,m)=T(n-1,m-1) + (n-1)T(n-1,m)$ $(n>m>0)$が成り立つ．また$n=m$のとき，毎回の作業で黒玉を取り出す必要があるので$\ds T(n,n)=n!\cdot q_n(n) = n!\cdot \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{3}\cdots \frac{1}{n} = 1$となる．以上により，$T(n,m)=S(n,m)$となり，
$$q_n(m)=\frac{S(n,m)}{n!}$$

\begin{screen}
 (5) 袋の中の玉の色(黒色を除く)の種類が3以上となる確率が35\%を超える作業Aの繰り返し回数の最小値を求めよ．その根拠も述べよ．
\end{screen}

\begin{screen}
 (6) 設問(4)で定義した確率$q_n(m)$が，自然数$n$に対し以下の式を満たすことを示せ．
 $$\sum_{m=1}^n m q_n(m) = 1 + \frac{1}{2} + \cdots  + \frac{1}{n}$$
\end{screen}

数学的帰納法で示す．

\begin{itemize}
 \item[(i)] $n=1$のとき成り立つ．
 \item[(ii)] $n=k$のとき成り立つと仮定する．このとき，$\ds q_n(m) = \frac{1}{n}q_{n-1}(m-1) + \frac{n-1}{n}q_{n-1}(m)$を用いて
             \begin{align*}
              \sum_{m=1}^{k+1} m q_{k+1}(m) &= \sum_{m=1}^{k+1} m \left(\frac{1}{k+1}q_{k}(m-1) + \frac{k}{k+1}q_{k}(m) \right) \\
              &= \frac{1}{k+1}\sum_{m=1}^{k} (m+1) q_{k}(m) + \frac{k}{k+1}\sum_{m=1}^{k+1} m q_k(m) \\
              &= \sum_{m=1}^k mq_k(m) + \frac{1}{k+1}\sum_{m=1}^{k} q_{k}(m) \\
              \intertext{帰納法の仮定，および$\ds \sum_{m=1}^{k} q_{k}(m)=1$を用いて，}
              &= 1 + \frac{1}{2} + \cdots  + \frac{1}{k} + \frac{1}{k+1}
             \end{align*}
\end{itemize}

以上により$n=k+1$のときも成り立つ．

\end{document}
