\documentclass[a4j]{jarticle}
%%  packages
\usepackage{amsmath,amssymb,ascmac}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[english]{babel}
\lstset{
 	%枠外に行った時の自動改行
 	breaklines = true,
 	%標準の書体
        basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
        commentstyle=\footnotesize\bfseries,
        keywordstyle=\footnotesize\bfseries,
 	%枠 "t"は上に線を記載, "T"は上に二重線を記載
	%他オプション：leftline，topline，bottomline，lines，single，shadowbox
 	frame = single,
 	%frameまでの間隔(行番号とプログラムの間)
 	framesep = 5pt,
 	%行番号の位置
 	numbers = left,
	%行番号の間隔
 	stepnumber = 1,
	%タブの大きさ
 	tabsize = 4,
 	%キャプションの場所("tb"ならば上下両方に記載)
 	captionpos = t
}

%% math commands
\let \ds \displaystyle
\newcommand{\idiff}[3]{
  \frac{d^{#1} #2}{d #3^{#1}}
}
\newcommand{\diff}[3]{
  \frac{\mathrm{d}^{#1} #2}{\mathrm{d} #3^{#1}}
}
\newcommand{\pdiff}[3]{
  \frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}
}



%% title configuration
\title{東京大学大学院情報理工学系研究科2014年度過去問}
\author{}
\date{}


%% headings
\pagestyle{headings}
\markright{東京大学大学院情報理工学系研究科2014年度過去問}




\begin{document}
%%  begin title page
\thispagestyle{empty}
\maketitle
\pagebreak

\section{}

\begin{screen}
 実正方行列$M$は，$M=M^T$を満たすとき対称行列という．ただし，$M^T$は$M$の転置行列を表す．以下の設問に答えよ．
\end{screen}

\begin{screen}
 (1)以下の対称行列$A$のすべての固有値と，それらの固有に対応する固有ベクトルを求めよ．
 $$A=\begin{pmatrix}
    1 & -1 & 0 \\
    -1 & 1 & -1 \\
    0 & -1 & 1
   \end{pmatrix}$$
\end{screen}


\begin{screen}
 (2)実正方行列$M$が対称行列ならば、その固有値はすべて実数となることを証明せよ．
\end{screen}


\begin{screen}
 (3)実正方行列$M$の固有値がすべて実数であっても$M$は必ずしも対称行列であるとは限らない．そのような行列$M$の具体例を1つ挙げよ．
\end{screen}


\begin{screen}
 (4)$\bm{u}=\begin{pmatrix}x \\ y \\ z\end{pmatrix}$を原点を除く3次元実ベクトルとする．ここで，設問(1)の対称行列$A$を用いて，関数$f(x,y,z)$を次のように定義する．
 $$f(x,y,z)=\frac{\bm{u}^TA\bm{u}}{\bm{u}^T\bm{u}}$$
 ただし，$\bm{u}^T$は$\bm{u}$の転置を表す．また，関数$g(x,y,z)$を次のように定義する．
 $$g(x,y,z)=\frac{xy+yz}{x^2+y^2+z^2}$$
 このとき，次の関係式が成り立つことを示せ．
 $$f(x,y,z)=1-2g(x,y,z)$$
\end{screen}


\begin{screen}
 (5)設問(4)の関数$g(x,y,z)$について，次の不等式が成立つことを設問(1)の対称行列$A$の固有値分解を用いて示せ．
 $$-\frac{1}{\sqrt{2}}\leq g(x,y,z) \leq \frac{1}{\sqrt{2}}$$
\end{screen}

\section{}

\section{}

\begin{screen}
 独立な確率変数の列$x_0,x_1,x_2,\cdots$において，各$x_i$ $(i=0,1,2,\cdots)$は，確率$p$で$1$の値をとり，確率$1-p$で$0$の値をとるものとする．以下の設問に答えよ．
\end{screen}


\begin{screen}
 (1)確率変数列$x_0,x_1,x_2,\cdots$に関して，以下の小問に答えよ．
 \begin{itemize}
  \item[(1-1)]$x_i$の分散を求めよ．また，$x_0=x_1=1$となる確率を求めよ．
  \item[(1-2)]$k(k\geq 0)$を$x_k=x_{k+1}$が成り立つ最小の整数とする．たとえば，$x_0,x_1,x_2,\cdots$が$1,0,0,1,0,1,1,1,0,0,\cdots$ならば$k=1$となり$x_k=0$となる．\\
              $x_k=1$となる確率を求めよ．
 \end{itemize}
\end{screen}

\begin{itemize}
 \item[(1-1)] $x_i$の期待値は$0\cdot (1-p) + 1\cdot p = p$である．よって分散は$(0-p)^2 (1-p) + (1-p)^2 p = p(1-p)$
 \item[(1-2)] (i)$x_0=1$のとき．$1,0$を$n$回繰り返した後に$1,1$となる．従ってその確率は$\ds \sum_{n=0}^\infty p^n(1-p)^n\cdot p^2$ \\
              (ii)$x_0=0$のとき，$0$の後に$1,0$を$n$回繰り返した後に$1,1$となる．従ってその確率は \\ $\ds \sum_{n=0}^\infty (1-p) \cdot p^n(1-p)^n\cdot p^2$  \\
              (i)+(ii)によって，確率は
              $$p^2(2-p)\sum_{n=0}^\infty p^n(1-p)^n = \frac{p^2(2-p)}{1-p(1-p)}$$
\end{itemize}

\begin{screen}
 (2)確率変数列$x_0,x_1,x_2,\cdots$をもとに確率変数列$y_0,y_1,y_2,\cdots$を以下のように定める．
 \begin{align*}
  y_0 &= 1 & \\
  y_{i+1} &= y_i + \alpha(x_i-y_i) & (i=0,1,2,\cdots)
 \end{align*}
 ただし，$0<\alpha<1$と仮定する．以下の小問に答えよ．
 \begin{itemize}
  \item[(2-1)] $\ds y_n=(1-\alpha)^n + \sum_{i=0}^{n-1}(1-\alpha)^{n-i-1}\alpha x_i$ $(n=1,2,\cdots)$であることを示せ．
  \item[(2-2)] $y_n$の期待値$E_n$と分散$V_n$を求めよ．
  \item[(2-3)] $\ds E_\infty = \lim_{n\rightarrow \infty}E_n,V_\infty = \lim_{n\rightarrow \infty}V_n$とおく．$\ds \frac{1}{2}<p<\frac{3}{4}$であるとき，
               $$E_\infty - \sqrt{V_\infty} \geq \frac{1}{2}$$
               を満たす$\alpha$の最大値を求めよ．
 \end{itemize}
\end{screen}

\begin{itemize}
 \item[(2-1)] 数学的帰納法により示す．(i) $n=1$のとき．$y_1 = (1-\alpha) + \alpha x_0 = y_0 + \alpha(x_0-y_0)$で成立する．(ii) $n=k(k\geq 1)$で成り立つことを仮定する．
              $\ds y_{k+1}=(1-\alpha)y_k + \alpha x_k = (1-\alpha)^{k+1} + \sum_{i=0}^{k}(1-\alpha)^{k-i}\alpha x_i $となり$n=k+1$のときも成立する．
 \item[(2-2)] $\ds E_n = E[(1-\alpha)^n] + \sum_{i=0}^{n-1}(1-\alpha)^{n-i-1}\alpha E[x_i] = (1-\alpha)^n + p\alpha \sum_{i=0}^{n-1}(1-\alpha)^i = p + (1-p)(1-\alpha)^n$ \\
              $x_i$の独立性より \\
              \begin{align*}
               V_n &= V[(1-\alpha)^n] + \sum_{i=0}^{n-1}(1-\alpha)^{2(n-i-1)}\alpha^2 V[x_i] \\
               &= 0 + p(1-p)\alpha \sum_{i=0}^{n-1}(1-\alpha)^{2i} \\
               &= p(1-p)\alpha\frac{1-(1-\alpha)^{2n}}{1-(1-\alpha)^2}
              \end{align*}
 \item[(2-3)] $\ds E_\infty=p,V_\infty = \frac{p(1-p)\alpha}{1-(1-\alpha)^2}$となる．
              \begin{align*}
               E_\infty - \sqrt{V_\infty} &\geq \frac{1}{2} \\
               \Leftrightarrow \left(E_\infty - \frac{1}{2} \right)^2 & \geq V_\infty \\
               \Leftrightarrow p^2 + p + \frac{1}{4} &\geq \frac{p(1-p)\alpha}{1-(1-\alpha)^2}
              \end{align*}
\end{itemize}

\end{document}
